%==============================================================================
\chapter{Trabalhos Relacionados}\label{trabalhosRelacionados}
%==============================================================================
	Um mapeamento sistemático tem como objetivo fornecer uma visão geral de uma determinada área de interesse na Engenharia de Software, bem como identificar a quantidade de publicações e seus respectivos tipos. \citeonline{petersen2008systematic} divide o mapeamento em três etapas, o planejamento, sua realização e a análise dos resultados. 	Neste capítulo apresentamos os trabalhos obtidos através da aplicação do mapeamento sistemático, na seção \autoref{sec:trabalhosRelacionados_metodologia} Metodologia apresentamos como foi realizado o mapeamento sistemático, na seção \autoref{sec:trabalhosRelacionados_resultados} Resultados é apresentado os resultados de acordo com as questões de pesquisas e na seção \autoref{sec:trabalhosRelacionados_conclusao} Conclusão é apresentado a conclusão dos trabalhos relacionados.

% FEITO \todo[inline]{Falar do objetivo do capitulo também}
% FEITO \todo[inline]{Melhorar a descrição do propósito do capítulo. Usar aqui o parágrafo 1 da metodologia.}  

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Metodologia}\label{sec:trabalhosRelacionados_metodologia}
%------------------------------------------------------------------------------

%\ FEITO todo[inline]{Escrever o texto usando terceira do plural, exceto quando se referir a coisas dos outros.}
% FEITO \todo[inline]{Melhorar o texto. Tem que ser objetivo, mas fluído. Não pode parecer um monte de tópicos organizados em um parágrafo. FAZER ISSO EM TODA A METODOLOGIA }
%------ Protocolo no geral --------
% FEITO \todo[inline]{Tira a última oração do parágrafo e explica brevemente as etapas do mapeamento. Descrever direto o protocolo.}

%------ Objetivo do mapeamento --------
O objetivo do mapeamento é investigar ferramentas de modelagem colaborativa de diagramas \ac{uml}, as questões de pesquisa estão de acordo com o que queremos explorar nos trabalhos, elas estão listadas a seguir.
\begin{itemize}
	\item Quais plataformas onde as atuais soluções rodam?
	\item Quais tecnologias que as soluções utilizam?
	\item Que estratégias são usadas para tratar a edição colaborativa?
\end{itemize}

% FEITO \todo[inline]{Não repete o objetivo e apresenta as questões como itens.}
%------ Mecanismo de Busca --------
O mecanismo de busca escolhido é o Google Scholar \footnote{Google Scholar \url{http://scholar.google.com/}.} por indexar a maior parte das bases, tornando nossa pesquisa mais produtiva.
%------ Palavras Chaves --------
Utilizando como palavras-chaves ``UML AND tool AND `collaborative modeling' '' considerando publicações em inglês.
%------ Critérios de inclusão e exclusão --------
Os critérios para a seleção dos trabalhos são divididos em critérios de inclusão e exclusão. Nos critérios de inclusão definimos filtrar pelo ano das publicações, buscando trabalhos recentes com seu conteúdo vinculado a esta pesquisa, como a seguir listado. 
	\begin{itemize}
		\item Artigos completos publicados em eventos e periódicos nos anos de 2011 a 2015
		\item Artigos que abordam questões sobre o desenvolvimento de ferramentas de editoração colaborativa.
		\item Trabalhos que apresentem alguma evidência que sustente as conclusões apresentadas
	\end{itemize}
Para os critérios de exclusão focamos nos tipos de trabalhos que não apresentam muita informação do modo como foi realizado, desta forma os critérios são:
	\begin{itemize}
		\item Artigos do tipo: revisões sistemáticas, mapeamento sistemático, relatórios técnicos ou survey.	
		\item Artigos repetidos, versões curtas ou com menos de 6 páginas.
	\end{itemize}



%------ Critérios de classificação --------
Os resultados obtidos foram classificados de acordo com as nossas questões de pesquisa, separando-os pelas plataformas, tecnologias e suas estratégias de colaboração.
% PARC. FEITO \todo[inline]{Agrupar por tópicos relacionado ao assunto. Use as questões para guiar o agrupamento.}
%------ Extração de dados --------
Na última etapa, decidimos extrair dos resultados, o objetivo dos trabalhos, a metodologia utilizada e os resultados obtidos, para que possamos ter um panorama geral da pesquisa realizada e avaliar se ela útil para a nossa. 

% FEITO \todo[inline]{Explicar melhor.}
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Resultado}\label{sec:trabalhosRelacionados_resultados}
%------------------------------------------------------------------------------
% FEITO \todo[inline]{Não é a palavra-chave e sim a execução do processo de busca.}
A aplicação do processo de busca resultou em 620 resultados, com a aplicação dos critérios de inclusão se chegou a 296 e após a execução dos critérios de exclusão resultou em 28, nos quais foram lidos e estudados para analisar se respondem as questões de pesquisa, deste modo, chegando a 10 trabalhos que contemplam as questões definidas.

% FEITO \todo[inline]{Refazer a revisão sistemática.(Está em andamento)}

% FEITO \todo[inline]{USAR QUEBRA DE PARAGRAFO, TODAS AS RESPOSTAS DAS QUESTÕES DE PESQUISAS TEM ESSE PROBLEMA}
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quais são as plataformas onde as atuais soluções rodam?}\label{sec:trabalhosRelacionados_resultados_questao1}
%------------------------------------------------------------------------------

%\ FEITO todo[inline]{Melhorar o texto para ser mais fluido (intro, desen, conc) e responder a pergunta.}

As plataformas onde as ferramentas de modelagem são projetadas é a \textit{Web}, \textit{Desktop} e móvel. Para a plataforma \textit{Web} os autores 
% ------------------------ Plataforma WEB ------------------------------
\citeonline{4nicolaescu2013browser} apresentam uma ferramenta chamada \textit{SyncLD} que apoia a edição colaborativa de modelos de design, a ferramenta trabalha com colaboração síncrona. Já \citeonline{6jiang2014stigmergy} desenvolveram uma ferramenta com a abordagem colaborativa voltada para a modelagem conceitual. A ferramenta disponibiliza a edição dos modelos de forma indireta, onde os modeladores editam em uma área individual e a ferramenta mescla em uma área colaborativa. 
Na área de modelagem \ac{uml}, o autor \citeonline{8osman2013web}  desenvolve uma ferramenta chamada de \textit{Sawa} disponibiliza para realizar a modelagem colaborativa de diagramas \acs{uml} em tempo real.

Em uma área mais geral, \citeonline{25azevedo2013development} desenvolveram um editor colaborativo de diagramas de \textit{brainstorming}, com o foco em auxilar os ambientes de aprendizagem no ganho de desempenho dos usuários. Para a modelagem de domínios específicos a ferramenta apresentada por \citeonline{13maroti2014online} a \textit{WebGME}, utiliza de uma infraestrutura em Nuvem e possui como objetivo, auxiliar na modelagem colaborativa de projeto de linguagem específica de domínio.

Tratando-se de ferramentas \textit{Web} focadas na modelagem de negócios, \citeonline{22cognini2013collaborative} apresenta a ferramenta chamada de \textit{HawkEye}, para a modelagem de negócios inter organizacionais de instituições públicas.
% --------------------------- Plataforma móvel -------------------------
Para plataformas móveis, \citeonline{17doweling2013collaborative} desenvolveram uma ferramenta chamada \ac{cobpm} focada na modelagem colaborativa de processos de negócios. 
% --------------------------- Plataforma Desktop -----------------------
No mesmo contexto, porém para plataforma \textit{desktop} os autores \citeonline{3dollmann2011collaborative} descrevem sua ferramenta chamada de CoMoMod para a modelagem de processos de negócios de forma colaborativa. Bem como \citeonline{28lins2011ssc4cloud} desenvolveram um ambiente colaborativo para modelar processos de negócios. Em outro contexto outra ferramenta \textit{Desktop} é utilizada por \citeonline{21izquierdo2013engaging}, estendendo-a para promover a participação mais ativa dos utilizadores finais no processo de \ac{dsml}. 



%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quais são as tecnologias que as soluções utilizam?}\label{sec:trabalhosRelacionados_resultados_questao2}
%------------------------------------------------------------------------------

As tecnologias utilizadas pelas aplicações são variadas, como a dos autores \citeonline{4nicolaescu2013browser} que desenvolveram a ferramenta \textit{SyncLD} baseada em \textit{ROLE} \ac{sdk}, que é a plataforma de desenvolvimento de \textit{Widgets} na linguagem Java. O \ac{sdk} fornece todos os meios técnicos para a prestação e gestão de \textit{Widgets} na \textit{Web} usando o \textit{OpenSocial} um contêiner padrão do \textit{Apache Shindig}. Já \citeonline{1michaux2011semantically} descrevem a C-Praxis, uma ferramenta para modelagem colaborativa para auxiliar na \ac{mde}, esta ferramenta é baseada em Telex, uma camada de \textit{middleware} projetada para aplicações de \textit{softwares} colaborativos. Telex além de detectar conflitos entre operações simultâneas trata a replicação, armazenamento, controle de acesso e consistência dos modelos.

A aplicação \textit{Sawa} de \citeonline{8osman2013web} é desenvolvida em HTML5 utilizando \textit{JavaScript} como linguagem de \textit{script} por ter um grande apoio da comunidade de código aberto e por possuir excelentes bibliotecas. Para a área de desenho dos diagramas \ac{uml} é utilizado a biblioteca \textit{Kinetic} pelo seu alto desempenho. Em um contexto próximo \citeonline{25azevedo2013development} utiliza para tecnologia \textit{Back-And} a linguagem Java e os \textit{framework Spring} e \textit{hibernate}, para \textit{Front-End} é utilizado a linguagem de programação \textit{JavaScript}, \textit{cometD} para mensagens do cliente para o servidor e \textit{ExtJS 3} para a biblioteca de interface do usuário.
De outra forma na ferramenta  \textit{WebGME} \citeonline{13maroti2014online} utiliza uma arquitetura baseada no paradigma \ac{ajax}  onde toda a lógica de visualização e parte da lógica de negócio é executada no navegador, o servidor fornece acesso escalável para o banco de dados dos modelos e coordena a colaboração dos clientes com o modelo.

\citeonline{21izquierdo2013engaging} utilizam a ferramenta \textit{Collaboro} baseada em Eclipse para o desenvolvimento de \ac{dsml}, adicionando a ferramenta \textit{BottomUp} para indução baseado no exemplo de meta modelos. No mesmo âmbito o editor de modelos de negócios apresentado por \citeonline{28lins2011ssc4cloud} foi implementado como \textit{plug-in} do Eclipse, estendendo o editor de \ac{bpmn}. 

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Que estratégias usadas para tratar a edição colaborativa?}\label{sec:trabalhosRelacionados_resultados_questao3}
%------------------------------------------------------------------------------

% --------------- Ferramentas com comunicação sincrona --------------------
Para responder esta questão dividimos as estratégias aplicadas nos trabalhos pela comunicação utilizada, ou seja, comunicação assíncrona e síncrona. 
Tratando de comunicação síncrona, as estratégias utilizadas por \citeonline{8osman2013web} utiliza a arquitetura Cliente-Servidor, com \textit{NodeJS} para o tratamento dos acessos simultâneos à ferramenta \textit{Web}. O estilo da colaboração em \textit{Sawa} é inspirado na arquitetura \textit{Croquet} desenvolvida com foco na colaboração entre equipe, no \textit{Croquet} foi desenvolvida uma nova arquitetura de colaboração chamada \textit{TeaTime} com o objetivo de cada usuário pode ver no que o outro está trabalhando. No lado do servidor é utilizado um roteador para registrar a data, hora e sequencia dos comandos dos clientes e repassar para os demais. Já \citeonline{4nicolaescu2013browser} optam por utilizar a tecnologia \textit{widget} no \textit{SyncLD}. Para a distribuição das edições é utilizado a comunicação \textit{inter-widget} com base em  \ac{xmpp}, um protocolo aberto para sistemas de mensagens instantâneas que é baseado em \ac{xml}, para realizar a implementação do protocolo \ac{xmpp} é utilizado o \textit{Strophe} um conjunto de bibliotecas \textit{JavaScript}.

Outra estratégia adotada é demostrada por \citeonline{3dollmann2011collaborative}, a ferramenta de modelagem de processos de negócios CoMoMod realiza a distribuição entre os modeladores através de conexões \textit{peer-to-peer}, desta forma cada instancia do sistema possui as mesma funcionalidades e operações dos demais. E em uma estratégia onde os modeladores trabalham juntos fisicamente é na ferramenta \ac{cobpm} que trata a colaboração através de um dispositivo móvel uma grande tela sensível ao toque onde os modeladores trabalham desenhando os modelos na mesma tela \cite{17doweling2013collaborative}.

%--------------- Ferramentas com comunicação assincrona ------------------
Referindo-se a comunicação assíncrona, uma das estratégias utilizadas é apresentada por \citeonline{6jiang2014stigmergy}, utilizando a abordagem de modelagem colaborativa baseada em estigmergia, onde vários modeladores participam da modelagem por interações indiretas, seu principio se baseia que uma modificação realizada por um modelador no ambiente colaborativo estimula a ação de outra ação pelo mesmo modelador ou por outro. De outra forma, \citeonline{13maroti2014online} utilizam a comunicação assíncrona implementando com uma biblioteca JavaScript para realizar a comunicação com o banco de dados do servidor utilizando \textit{WebSockets}, é utilizado o mesmo código no navegador e no servidor em um recipiente \textit{Node.js}. E ainda \citeonline{28lins2011ssc4cloud} utiliza a estratégia de colaboração através da nuvem, onde a ferramenta foi implementada em \textit{Eucalyptus}, um ambiente de nuvem \textit{open-source} que prevê, entre vários recursos, escalabilidade e ferramentas de gerenciamento de nuvem.


%------------------------------------------------------------------------------
\section{Considerações do Capítulo}\label{sec:trabalhosRelacionados_conclusao}
%------------------------------------------------------------------------------
Os trabalhos que foram apresentados neste capítulo demostram  ferramentas de modelagem que contemplam as questões de pesquisa do mapeamento. É importante ressaltar que a maior partes dessas ferramentas foram projetadas para a plataforma \textit{Web} \cite{4nicolaescu2013browser, 6jiang2014stigmergy, 8osman2013web, 25azevedo2013development, 13maroti2014online, 22cognini2013collaborative} tendo como justificativa a portabilidade e a facilidade de uso, devido a não necessitar realizar \textit{download} e instalação.

Outra questão que foi frequente nos trabalhos é os conflitos dos modelos, onde são proposta formas de tratá-los e evitá-los \cite{1michaux2011semantically,4nicolaescu2013browser,6jiang2014stigmergy,8osman2013web,13maroti2014online,17doweling2013collaborative,25azevedo2013development}. Os trabalhos que não respondem as questões de pesquisa também foram importantes, como por exemplo a abordagem para resolver conflitos em ferramentas de modelagem colaborativa \cite{7brosch2012conflict}. 

O trabalho que destacou-se mais foi o desenvolvido por \citeonline{8osman2013web}, demonstra uma ligação direta a esta presente pesquisa, neste trabalho o autor realiza o desenvolvimento de uma ferramenta de modelagem colaborativa de diagramas \ac{uml}, porém ela não segue totalmente a especificação \ac{uml}, algumas restrições não foram incluídas, pois \citeonline{8osman2013web} acredita que elas atrapalham na produtividade dos desenvolvedores.
 

%------------------------------------------------------------------------------
